%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{../resources/base}
\usepackage{../resources/pap22}
\usepackage{multirow}
\usepackage{pdfpages}


\setcounter{table}{1}
\setcounter{versuchnr}{241}
\renewcommand{\versuchname}{RLC-Glieder}


\begin{document}
%%% Titelseite BEGIN

\thispagestyle{firstpage}
\newgeometry{top=0.5in+\voffset+\headheight}
\protokollheader
\tableofcontents
\restoregeometry

%%% Titelseite END

%%% Messprotokoll BEGIN

\includepdf[addtotoc={1,section,2,Messprotokoll,messprotokoll},frame=true,pages=-]{data/messprotokoll.pdf}

%%% Messprotokoll END

\section{Einleitung}
In Versuch 241 \textit{RLC-Glieder} untersuchen wir RC- und RLC-Schaltkreise auf ihre charakteristischen Größen sowie ihre Frequenzabhängigkeit hin.
Weiterhin untersuchen wir inwiefern die Schaltkreise dazu geeignet sind Signale zu verarbeiten.

\section{Grundlagen}
\subsection{RC-Glied im Zeitbereich}%
\label{sub:rc_glied_im_zeitbereich}

Sei in einem Schaltkreis ein ohmscher Widerstand $R$ und ein Kondensator $C$ in Reihe über einer Gleichspannungsquelle $U_{E}$ in Reihe geschaltet (s. \figref{fig:rc_reihe}).
Mit der Zeit nimmt $U_{C}$ ab und der Strom $I$ ab.
Die Spannung $U_{C}$ nähert sich an $U_{E}$ an.
Es gilt $U_{E} = U_{C} + RI$ und $I = \dot{Q} = C \dot{U_{C}} $.
Setzen wir $\tau = RC$ so ist die Lösung der erhaltenen gewöhnlichen Differenzialgleichung 1. Ordnung

\begin{equation}
     U_{C}(t) = U_{E} (1-e^{-t/\tau})
     \label{eq:RC_UC}
\end{equation}

Somit gilt für die Spannung über $R$
\begin{equation}
    U_{R} = U_{E}e^{-t/\tau}
    \label{eq:RC_UR}
\end{equation}
und für den Strom
\begin{equation}
    I(t) = \frac{U_{R}(t)}{R} = I_0 e^{-t/\tau}.
\end{equation}

Das zeitliche Verhalten des Schaltkreises ist daher vollständig durch $\tau$ bestimmt.
Die Zeitkonstante lässt sich durch eine Halbwertszeitmessung bestimmen und beträgt dann
\begin{equation}
    \tau = \frac{T_{1/2}}{\ln 2}.
\end{equation}

Bei einer periodischen Rechteckspannung mit Spannungsdifferenz  $U_{E}$ findet eine periodische Ladung / Entladung statt.
Die Stromrichtung dreht sich bei der Entladung um.

\subsection{Impedanz}%
\label{sub:impedanz}

Wenn nun anstelle einer Gleichspannungsquelle eine periodische Wechselspannungsquelle angeschlossen wird entlädt und lädt sich der Kondensator ständig.
Um den Stromkreis in diesem Fall beschreiben zu können führen wir die Impedanz ein
\begin{equation}
    Z =  \frac{U}{I}.
\end{equation}
Dies betrachten wir nun für alle drei Bauelemente, ohmscher Widerstand $R$, Kondensator $C$ und Spule  $L$ einzeln.
Die Wechselspannung ist beschrieben durch $U(t) = U_0 e^{i\omega t}$.
Mit der Kreisfrequenz $\omega = 2\pi f$.
\subsubsection{Ohmscher Widerstand}%
\label{ssub:ohmscher_widerstand}

Der Strom ist stets in Phase und somit
\begin{equation}
    Z_{R} = \frac{U}{I} = \frac{U_0e^{i\omega t}}{I_0 e^{i\omega t}} = R
\end{equation}


\subsubsection{Kondensator}%
\label{ssub:kondensator}

Es gilt $U_{E}(t) = \frac{Q}{C}$ und somit $\dot{U}_{E}(t) = \frac{I(t)}{C}$.
Die Impedanz beträgt dann
\begin{equation}
    Z_{C} = \frac{U_{E}(t)}{I(t)} = \frac{1}{i\omega C}.
\end{equation}

Der Widerstand wird Blindwiderstand genannt, da er rein imaginär ist.
Der Strom eilt der Spannung um $\pi/2$ voraus.

\subsubsection{Spule}%
\label{sub:spule}

Es gilt $U_{E}(t) = L\dot{I}(t)$ und somit analog zum Kondensator
\begin{equation}
    Z_{L} = i\omega L.
\end{equation}
Es handelt sich ebenfalls um einen Blindwiderstand.
In diesem Fall hängt der Strom der Spannung um $\pi/2$ hinterher.

\subsection{Frequenzverhalten von RC-Gliedern}%
\label{sub:frequenzverhalten_von_rc_gliedern}

Sind erneut ein ohmscher Widerstand $R$ und ein Kondensator $C$ in Reihe geschaltet über einer Wechselstromspannung $U_{E}(t) = U_0e^{-\omega t}$, so ergibt sich folgendes Bild.
Für die Parallel- und Reihenschaltung von Bauteilen mit Impedanz gelten die selben Regeln wie für ohmsche Widerstände.
Die Spannung über dem Kondensator beträgt somit
\begin{equation}
    U_{C}(t) = \frac{Z_{C}}{R+Z_{C}} U_{E}(t) = \frac{-i/\omega C}{R-i/\omega C}U_0e^{-\omega t}.
\end{equation}

Die Amplitude und Phase ergeben sich dann zu
\begin{align}
    \left\lvert U_{C} \right\rvert &= \frac{U_0}{\sqrt{1+R^2\omega^2C^2}} \\
    \tan \varphi &= -\omega CR.
    \label{eq:tiefpass}
\end{align}

Die Amplitude $\left\lvert U_{C} \right\rvert$ geht für $\omega \rightarrow \infty$ gegen 0.
Das RC-Glied verhält sich daher wie ein \textit{Tiefpassfilter}.\\

Messen wir stattdessen die Spannung über $R$ so ergibt sich für Amplitude und Phase
\begin{align}
    \left\lvert U_{R} \right\rvert &= \frac{U_0}{\sqrt{1 + (1/\omega RC)^2}} \\
    \tan \varphi &= \frac{1}{\omega RC}
    \label{eq:hochpass}
\end{align}

In diesem Fall geht die Amplitude für $\omega \rightarrow 0$ gegen 0 und nähert sich für $\omega \rightarrow \infty$ an $U_0$ an.
In diesem Fall besitzt das RC-Glied ein \textit{Hochpassverhalten}.

Die Bandbreite sowohl für die Spannung über $R$ als auch über $C$ ist gegeben durch die Grenzfrequenz
\begin{equation}
    \omega_{g} = \frac{1}{RC} = \frac{1}{\tau}
    \label{eq:grenzfrequenz}
\end{equation}

Für die Grenzfrequenz gilt $\left\lvert U_{R} \right\rvert = \left\lvert U_{C} \right\rvert = \frac{1}{\sqrt{2}} \left\lvert U_{E} \right\rvert$.

\subsection{RC-Glider als Differenzier- und Intergrierglied}%
\label{sub:rc_glider_als_differenzier_und_intergrierglied}

Für $\tau \gg T$ entspricht die Ausgangsspannung $U_{A}$ über dem Kondensator dem Integral des Eingangssignals.
Mit $I = C \frac{dU_{A}}{dt}$, $I = \frac{U_{E} - U_{A}}{R}$ und $U_{A} \ll U_{E}$ gilt dann.
\begin{equation}
    U_{A} \approx \frac{1}{RC} \int U_{E} dt
\end{equation}
Man spricht daher von einem \textit{Integrierglied}.\\

Falls hingegen $\tau \ll T$.
Dann entspricht die Ausgangsspannung $U_{A}$ über dem ohmschen Widerstand der Ableitung der Eingangsspannung.
Es gilt $U_{E} = U_{C} + U_{A}$, $U_{C} = Q/C$ und $I = \dot{Q}$. Somit gilt
\begin{equation}
    U_{E} = \frac{Q}{C} + U_{A} = \frac{1}{C} \int I dt + U_{A}.
\end{equation}

Da $\tau \ll T$ gilt $U_{A} \ll U_{E}$.
Für den Strom ergibt sich dann
\begin{equation}
    I \approx C \frac{d}{dt} U_{E}
\end{equation}

und da $U_{A} = RI$ folgt
\begin{equation}
    U_{A } \approx RC \frac{d}{dt} U_{E}.
\end{equation}

Das RC-Glied ist somit ein \textit{Differenzierglied}.

\subsection{Elektrischer Schwingkreis}%
\label{sub:elektrischer_schwingkreis}

Ein elektrischer Schwingkreis besteht aus einem Kondensator und einer Spule.
In einem idealen Schwingkreis wird die elektrische Energie im Kondensator in magnetische Energie in der Spule und dann wieder in elektrische Energie im Kondensator umgesetzt.
Da die Stromkreise allerdings stets auch einen ohmschen Widerstand besitzen kommt es mit der Zeit zu Energieverlusten.
Für einen Schwingkreis wie in \figref{fig:schwingkreis} wird zunächst der Kondensator aufgeladen bevor der Schwingkreis geschlossen wird.

Es gilt $U_{R} + U_{C} - U_{L} = 0$, $U_{R} = RI$, $U_{C} = Q/C$ und $U_{L} = -L\frac{d/dt}{I}$.
Wir erhalten die homogene Differentialgleichung 2.ter Ordnung
\begin{equation}
    L \frac{d^2}{dt^2}I + R\frac{d}{dt}I + \frac{1}{C} I = 0.
    \label{eq:dgl_schwingkreis_hom}
\end{equation}

Für den Spezialfall $R=0$, mit  $\omega_0 = 1/LC$ erhalten wir vereinfacht sich \eqnref{eq:dgl_schwingkreis_hom} und die Lösung ist periodisch mit
\begin{equation}
    I(t) = I_0 e^{i\omega_0 t + \varphi}
\end{equation}
wie für einen idealen Schwingkreis zu erwarten ist.

Die allgemeine Lösung für $R\neq 0$ lautet
 \begin{align}
     I(t) = I_0 e^{-\alpha t} \left( c_1 e^{\beta t} + c_2 e^{-\beta t} \right) \\ \intertext{mit}
     \alpha = \frac{R}{2L} \qquad \beta = \sqrt{\frac{R^2}{4L^2} - \frac{1}{LC}}.
\end{align}

Es ergeben sich drei Fälle:
\begin{description}
    \item[Kriechfall] $\beta \in \mathbb{R}$, $R^2 > 4L/C$
    \item[Aperiodischer Grenzfall] $\beta = 0$
    \item[Gedämpfte Schwingung]  $\beta = i\omega$, $\omega \in \mathbb{R}$,  $R^2 < 4L/C$
\end{description}

Wir beschäftigen uns lediglich mit dem dritten Fall der gedämpften Schwingung.
Der Strom lässt sich dann ausdrücken als
\begin{equation}
    I(t) = I_{0} e^{-\frac{R}{2L}t} e^{i(\omega_f t + \varphi)}
    \label{eq:gedaempfte_schwingung}
\end{equation}
wobei die Frequenz $\omega_{f} = \sqrt{\frac{1}{LC} - \frac{R^2}{4L^2}}$ stets kleiner $\omega_0$.
Die Amplitude ist proportional zu $e^{-\delta t}$ mit dem Dämpfungsfaktor
\begin{equation}
    \delta = \frac{R}{2L}.
    \label{eq:daempfung_const}
\end{equation}
Die Relaxionszeit, die Zeit bis die Amplitude auf $1/e \approx 0.37$ abgefallen ist gerade
 \begin{equation}
    \tau_{r} = \frac{1}{\delta}
\end{equation}

Die Zerfällungskonstante lässt sich aus dem  logarithmischen Dekrement bestimmen
\begin{equation}
   \Lambda = \ln\left( \frac{A_{n}}{A_{n+1}} \right) = \delta T
\end{equation}
Wobei $A_{n}$ und $A_{n+1}$ die Amplituden aufeinanderfolgender Maxima der gedämpften Schwingung sind.


\subsection{Frequenzabhängigkeit des Schwingkreises, Resonanz}%
\label{sub:frequenzabhangigkeit_des_schwingkreises_resonanz}

Wenn der Schwingkreis nicht frei schwingt, sondern durch eine externe Wechselspannung $U_{E}(t) = U_0 e^{i\omega t-\varphi}$ angeregt wird ändert sich das Verhalten des Schwingkreises.\\
In dem betrachteten Schwingkreis sind $R$, $C$ und $L$ in Reihe geschaltet.
Die gesamt Impedanz $Z_{g}$ beträgt dann
\begin{equation}
    Z_{g} = Z_{R} + Z_{C} + Z_{L} = R + i(\omega L - \frac{1}{\omega C})
\end{equation}
Für gegebene Spannung $U_{E}$ beträgt der Strom dann gerade
\begin{equation}
    I = \frac{U_{E}}{Z_{g}} = \frac{1}{R + i(\omega L - 1/\omega C)}U_0 e^{i(\omega t - \varphi)}
\end{equation}

Für den Betrag gilt dann
\begin{equation}
    \left\lvert I(\omega) \right\rvert  = \frac{U_0}{\sqrt{R^2 + (\omega L + 1/\omega C)^2}}
\end{equation}

Die Resonanzfrequenz ist daher gerade der Schwingfrequenz des homogenen Schwingkreises
\begin{equation}
    \omega_{0} = \sqrt{\frac{1}{LC}}.
\end{equation}
Für diese gilt
\begin{equation}
    I_0(\omega_0) = \frac{U_0}{R}.
\end{equation}
Der Schwingkreis verhält sich im Resonanzfall daher so, als wäre er allein aus dem ohmschen Widerstand aufgebaut.

Für die Spannungsamplituden der drei Bauteile erhalten wir
\begin{align}
    \left\lvert U_{R} \right\rvert  &= \frac{R}{\sqrt{R^2 + (\omega L - 1/\omega C)^2}}U_0 \label{eq:RLC_UR} \\
    \left\lvert U_{C} \right\rvert  &= \frac{1/\omega C}{\sqrt{R^2 + (\omega L - 1/\omega C)^2}}U_0 \\
    \left\lvert U_{L} \right\rvert  &= \frac{\omega L}{\sqrt{R^2 + (\omega L - 1/\omega C)^2}}U_0 .
\end{align}

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/rlc.jpg}
    \caption{Serienschwingkreis: Schaltkreis, Zeitverlauf und Frequenzgang}%
    \label{fig:schwingkreis}
\end{figure}

Ein Serienschwingkreis stellt einen Bandpassfilter mit einer Bandbreite von
\begin{equation}
    \Delta \omega = \frac{R}{L} = 2\delta
    \label{eq:bandbreite}
\end{equation}
dar.
Eine weitere charakteristische Größe eines Schwingkreises ist die Güte $Q$:
 \begin{equation}
    Q = \frac{\omega_0}{\Delta\omega}
\end{equation}
Wenn anstelle der Ausgangsspannung über $R$ die Ausgangsspannung über  $L$ und  $C$ gemessen wird, so ergeben sich die Resonanzfrequenzen zu

\begin{align}
    \omega_{C} &= \sqrt{\omega_{R}^2 - 2\delta^2}  \label{eq:omega_c}   \\
    \omega_{L} &= \sqrt{\omega_{R}^2 + 2\delta^2}  \label{eq:omega_l}
\end{align}

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/rc.jpg}
    \caption{RC-Reihenschaltung: Schaltkreis und Zeitverlauf}%
    \label{fig:rc_reihe}
\end{figure}






\section{Auswertung}
\subsection{Bestimmung der Zeitkonstante eines RC-Glieds}%
\label{sub:bestimmung_der_zeitkonstante_eines_rc_glieds}

In Abbildung \ref{fig:aufg1_rc1} sind exemplarisch die Messdaten für die erste Konfiguration ($C = \SI{470}{\nano\farad}$, $R = \SI{1}{\kilo\ohm}$) sowohl von der Eingangs- als auch der Ausgangsspannung gegen die Zeit aufgetragen.
In Abbildung \ref{fig:aufg1_rc1} ist weiterhin die Fitfunktion sowie, zur Übersichtlickeit, jeder 100ste Messpunkt dargestellt.

Die Zeitkonstanten $\tau$ erhalten wir dann als Fitparameter der Fitfunktion.
Diese ist gerade \eqnref{eq:RC_UC} mit einem zusätzlichen Offset.
\begin{equation}
    Fit(t; U_{E}, \tau, \text{offset}) = U_{E} (1-\exp(-t / \tau)) + \text{offset}
\end{equation}

Die Zeitkonstanten sind für alle drei Konfigurationen in \tabref{tab:aufgabe1} aufgelistet. \\

Weiterhin bestimmen wir die Zeitkonstante aus der Theorie gegeben durch
\begin{equation}
    \tau = RC \qquad \Delta \tau = \tau \sqrt{\left( \frac{\Delta R}{R} \right)^2 + \left( \frac{\Delta C}{C} \right)^2 }.
\end{equation}
Für die relativen Fehler wurde für den ohmschen Widerstand eine 5\% Toleranz und für den Kondensator eine Toleranz von 10\% angenommen.
Die theoretischen Werte sind ebenfalls in \tabref{tab:aufgabe1} zu finden.\\

Für die dritte Konfiguration ($C = \SI{47}{\nano\farad}$, $R = \SI{1}{\kilo\ohm}$) bestimmen wir zusätzlich die Zeitkonstante aus der Spannung über dem ohmschen Widerstand.
Die Fitfunktion ist dann gerade \eqnref{eq:RC_UR} mit einem zusätzlichen offset.
\begin{equation}
    Fit(t; U_{E}, \tau, \text{offset}) = U_{E} \exp(-t / \tau) + \text{offset}
\end{equation}

Die entsprechenden Werte sind in \tabref{tab:aufgabe1} dargestellt.

\begin{table}
    \centering
    \caption{Aufgabe 1: Auswertung der Zeitkonstante $\tau$}
    \label{tab:aufgabe1}
    \begin{tabular}{%
        c
        S[table-format = 3.1]
        S[table-format = 2]
        S[table-format = 3.2]
        S[table-format = 1.2E1]
        S[table-format = 1.1E2]
        S[table-format = 1.1(2)E1]}
        \toprule
        \parbox[b]{2cm}{gemessene \\ Spannung} &  {$C$ [$\si{\nano\farad}$]} &  {$R$ [$\si{\kilo\ohm}$]} & {$f$ [$\si{\hertz}$]} & {$\tau_{exp}$ [$\si{\second}$]} & {$\Delta \tau_{exp}$ [$\si{\second}$]} & {$\tau_{theo}  [\si{\second}]$} \\ \midrule
        $U_{C}$ &  470 & 1  & 140.00 & 4.79E-4 & 1.0E-13 & 4.7(5)E-4 \\
        $U_{C}$ &  4.7 & 10 & 140.00 & 4.79E-5 & 1.0E-15 & 4.7(5)E-5 \\
        $U_{C}$ &   47 & 1  & 140.00 & 5.23E-5 & 2.6E-15 & 4.7(5)E-5 \\
        $U_{R}$ &   47 & 1  & 140.00 & 5.25E-5 & 3.9E-15 & 4.7(5)E-5 \\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/fitfunktion_RC1.pgf}}
    \caption{Auswertung RC-Glieder: Spannung während des Ladevorgangs ($C = \SI{470}{\nano\farad}$, $R = \SI{1}{\kilo\ohm}$)}%
    \label{fig:aufg1_rc1}
\end{figure}

Bezüglich des Fits nehmen wir keine $\chi^2$ Auswertung vor.
Anhand des verschwindend geringen Fehlers in $\tau$ sowie des augenscheinlich guten Fits in Abbildung \ref{fig:aufg1_rc1} können wir davon ausgehen, dass der Fit für unsere Zwecke genau genug ist.
Für alle Zeitkonstanten stimmt der experimentelle Wert mit dem theoretischen Wert in den Fehlerbereichen überein ($<1\sigma$-Abweichung).
Dies liegt vor allem daran, dass die Toleranz des Widerstands als auch des Kondensators recht groß sind.
Der Fehler des experimentellen Wertes ist hingegen mit einem relativen Fehler von $< 10^{-10}$ vernachlässigbar.
Weiterhin lagen in der dritten Konfiguration die experimentell bestimmten Zeitkonstanten näher beieinander als an dem theoretischen Wert.
Daraus lässt sich ableiten, dass die Werte des verwendeten Widerstands als auch Kondensators unter Messbedingungen an der Fehlergrenze liegen.
Beim Vergleich der Zeitkonstanten der dritten Konfiguration fällt allerdings auf, dass diese signifikant $\gg 10\sigma$ von einander abweichen.
Der Fehler ist daher wahrscheinlich systematisch.
Relativ zu den gemessenen Werten beträgt der Unterschied allerdings gerade 0.4\%.
Möglich wäre hier eine thermische Abhängigkeit des Widerstandes oder auch geringe Kapazität des Widerstandes aufgrund eines sich einstellenden Temperaturgradienten (Seebeck-Effekt) \footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Thermoelektrizit\%C3\%A4t\#Seebeck-Effekt}}.

\subsection{RC-Glied als Integrator und Differentiator}%
\label{sub:rc_glied_als_integrator_und_differentiator}

In \figref{fig:aufgabe2_integrator} und \ref{fig:aufgabe2_diff} sind das Eingangssignal (rot) und das Ausgangssignal (blau) für verschiedene Eingangssignale dargestellt.

\paragraph{Integrator:}
Betrachten wir \figref{fig:aufgabe2_integrator} so ist in dem Fall der Dreiecks- und Rampenspannung die Ausgangsspannung parabelförmig.
Im Fall der Rechteckspannung ist die Ausgangsfunktion gerade linear im Bereich konstanter Spannung.
Weiterhin konnten wir während des Versuchs beobachten, dass für zunehmend großen Widerstand bei gleichbleibender Kapazität die Ausgangsfunktion der Stammfunktion des Eingangssignals entspricht.
Dies entspricht gerade der Vorhersage, dass für $\tau \gg T$ das Ausgangssignal dem Integral der Eingangsspannung entspricht.

\paragraph{Differentiator:}%

Betrachten wir stattdessen \figref{fig:aufgabe2_diff} so stellen fest, dass im Falle der Dreiecksspannung das Ausgangssignal einer Rechteckfunktion ähnelt.
Die Ausgangsspannung ist im Bereich konstanter Steigung der Eingangsspannung gerade konstant.
Im Fall der Rechteckspannung sehen wir, dass es zwei Spannungsimpulse gibt, die gerade am Sprung der Rechteckfunktion auftreten.
Die Steigung in diesen Punkten entspricht gerade einer Dirac-$\delta$ Funktion und ist durch die Spannungsimpulse approximiert.
Im Versuch konnten wir weiterhin beobachten, dass die Ausgangssignale sich für geringere Widerstände den Ableitungen der Eingangsfunktionen näherten.
Dies stimmt mit der Vorhersage für  $\tau \ll T$ überein.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.48\textwidth}
        \centering
        \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/messung2_integrator_dreieck.pgf}}
        \caption{Dreieck}
        \label{fig:int_dreieck}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.48\textwidth}
        \centering
        \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/messung2_integrator_rampe.pgf}}
        \caption{Rampe}
        \label{fig:int_rampe}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.48\textwidth}
        \centering
        \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/messung2_integrator_rechteck.pgf}}
        \caption{Rechteck}
        \label{fig:int_rechteck}
    \end{subfigure}
    \caption{RC-Glied als Integrator}%
    \label{fig:aufgabe2_integrator}
\end{figure}


\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[c]{.48\textwidth}
        \centering
        \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/messung2_differentiator_dreieck.pgf}}
        \caption{Dreieck}
        \label{fig:diff_dreieck}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[c]{.48\textwidth}
        \centering
        \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/messung2_differentiator_rechteck.pgf}}
        \caption{Rechteck}
        \label{fig:diff_rechteck}
    \end{subfigure}
    \caption{RC-Glied als Differentiator}%
    \label{fig:aufgabe2_diff}
\end{figure}

\subsection{Frequenz- und Phasengang eines RC-Glied}%
\label{sub:frequenz_und_phasengang_eines_rc_glied}

\subsubsection{Frequenzgang}%
\label{ssub:frequenzgang}

In Abbildung \ref{fig:aufg3_tiefpass} und \ref{fig:aufg3_hochpass} sind die Messdaten sowie die entsprechenden Fitfunktionen des Frequenzgangs der RC-Reihenschaltung dargestellt.
In beiden Fällen wurden die Grenzfrequenzen $\omega_g$ theoretisch nach \eqnref{eq:grenzfrequenz} bestimmt.
Der Fehler ist dabei gegeben als
\begin{equation}
    \Delta \omega_{g} = \omega_{g} \sqrt{\left( \frac{\Delta R}{R} \right)^2 + \left( \frac{\Delta C}{C} \right)^2}
\end{equation}
mit einer Fehlertoleranz von 5\% für den ohmschen Widerstand und 10\% für die Kapazität.
Die Brandbreite ist dann gerade gegeben durch $\Delta f = \omega_{g} / 2\pi$.
Die Fitfunktionen entsprechen jeweils \eqnref{eq:tiefpass} bzw. \eqnref{eq:hochpass} wobei die Funktion jeweils von $f = \omega / 2\pi$ abhängig ist.
Zusätzlich wurde ein offset angehängt.
Die Implementationen der Fitfunktionen sind in \textit{\ref{sec:notebook} Notebook} zu finden.
Im Fall des Hochpasses wurden die ersten zehn Datenpunkte ausgenommen, da diese zu starken Verzerrungen führten.
Die erhaltenen Fitparameter sowie die berechneten Grenzfrequenzen sind in \tabref{tab:aufgabe3} dargestellt.
Die Güte des Fits wird in diesem Fall nicht bestimmt.
Die Diskussion der Ergebnisse ist auch ohne sinnvoll.
Zusätzlich wurden der theoretische (rot) als auch der experimentelle (blau) Wert in \figref{fig:aufg3_tiefpass} und \figref{fig:aufg3_hochpass} eingezeichnet.
Die graue Linie kennzeichnet gerade $\frac{1}{\sqrt{2}}\left\lvert U_{E} \right\rvert$ wobei die Eingangsspannung $\left\lvert U_{E} \right\rvert$ aus den Fitparametern bestimmt wurde. \\

Sowohl für den Tiefpassfilter als auch für den Hochpassfilter sind die relativen Fehler der theoretischen Betrachtung deutlich größer, diese liegt bei 11\%.
Die Fehler der experimentell bestimmten Werte liegen sind nicht größer als 0.5\%.
Die Werte stimmen in beiden Fällen mit den Werten in den Fehlerbereichen der theoretischen Bestimmung überein.
Die Abweichung im Fall des Tiefpassfilters betragen  $0.7\sigma$ und im Fall des Hochpassfilters $0.4\sigma$.
Die Werte stimmen daher in guter Näherung überein.
Wir können somit bestätigen, dass ein Tief- bzw. Hochpassverhalten eintritt, als auch, dass die Grenzfrequenz durch gut theoretisch bestimmt werden kann.
Zur Reduzierung der Fehler in der theoretischen Betrachtung sind Bauteile mit geringeren Fehlertoleranzen notwendig.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Auswertung Frequenzgang RC-Glied:}
    \label{tab:aufgabe3}
    \sisetup{
        table-number-alignment = center,
        table-figures-integer = 5
    }
    \begin{tabular}{%
    l
    S[table-format = 1.2]
    S[table-format = 1.1E1]
    S[table-format = 1.3(2)E1]}
    \toprule
    \multicolumn{1}{p{2.5cm}}{} & \multicolumn{3}{p{9.5cm}}{} \\
    Fitparameter: & {$U_{E}$ [$\si{\volt_{rms}}$]} & {offset [$\si{\volt_{rms}}$]} & {$\tau_{exp}$ [$\si{\second}$]} \\
    \midrule
    Tiefpass: & 0.64 & 1.9E-3 & 5.09(1)E-5   \\
    Hochpass: & 0.65 & 1.1E-2 & 4.924(25)E-5 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}\\[0.5ex]
    \begin{tabular}{%
    l
    S[table-format = 4(2)]
    c
    c}
    \multicolumn{1}{p{2.5cm}}{} & \multicolumn{3}{p{9.5cm}}{} \\
    & {$\Delta f_{exp}$ [$\si{\hertz}$]} & {$\tau_{theo}$ [$\si{\second}$]}  & {$\Delta f_{theo}$ [$\si{\hertz}$]} \\
    \midrule
    Tiefpass: & 3125(8)  & \multirow{2}*{\tablenum[table-format = 1.1(1)E1]{4.7(5)E-5}} & \multirow{2}*{\tablenum[table-format = 4(3)]{3390(380)}} \\
    Hochpass: & 3232(16) &  & \\
    % Hochpass: & 3232(16) & 4.7(5)E-5 & 3386(378) \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

%%%% TODO: Sig Stellen theoretische Bandbreite

\begin{figure}
    \centering
    \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/aufgabe3_tiefpassfilter_fit.pgf}}
    \caption{Frequenzgang RC-Glied: Tiefpassfilter}
    \label{fig:aufg3_tiefpass}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/aufgabe3_hochpassfilter_fit.pgf}}
    \caption{Frequenzgang RC-Glied: Hochpassfilter}
    \label{fig:aufg3_hochpass}
\end{figure}

\subsubsection{Phasengang}%
\label{ssub:phasengang}

In \figref{fig:aufg3_oszi} sind beispielhaft die Messdaten sowie die Messdaten mit Fitfunktion für eine sinusförmiges Eingangssignal der Frequenz $\SI{1}{\kilo\hertz}$ dargestellt.
Die verwendete Fitfunktion der Eingangs- ($U_{in}$) bzw. Ausgangsspannung ($U_{out}$) war
\begin{align}
    U_{out}(f) = U_0^{(out)} \sin(2 \pi f + \varphi_0) + \text{offset} \\
    U_{in}(f) = U_0^{(in)} \sin(2 \pi f + \varphi_0 + \Delta\varphi) + \text{offset}
\end{align}
wobei die Phase des Ausgangsspannung $\varphi_0$ als Konstante in die Fitfunktion der Eingangsspannung eingesetzt wurde.
Die Phasenverschiebung erhalten wir dann gerade als $\Delta\varphi$. Die Ergebnisse für die Phase sind \tabref{tab:aufg3_phase} dargestellt.
Alle anderen Werte der Fitparameter sind im Anhang zu finden.
%%% TODO: Fitparameter Tabelle

\begin{figure}
    \centering
    \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/messung3_fit_1kHz.pgf}}
    \caption{Frequenzgang RC-Glied: Tiefpassfilter}
    \label{fig:aufg3_oszi}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Auswertung Phasengang RC-Glied, Fehler $< 5.4\times 10^{-6}\%$}
    \label{tab:aufg3_phase}
    \sisetup{
        table-number-alignment = center,
        table-figures-integer = 5
    }
    \begin{tabular}{ccccccccccc}
    \toprule
    Frequenz [$\si{\kilo\hertz}$]: & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
    \midrule
    $\Delta\varphi$ [$\si{\deg}$]: & 69.7 & 55.8 & 45.2 & 37.3 & 31.5 & 27.2 & 23.9 & 21.2 & 19.1 & 17.3 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

In Abbildung \ref{fig:aufg3_phase} sind die Phasenunterschiede aus Tabelle \ref{tab:aufg3_phase} gegen die Frequenz aufgetragen.
Wir fitten eine Funktion der Form
\begin{equation}
    F(f) = A \arctan\left(\frac{1}{-2\pi f \tau}\right)
\end{equation}
Aus dieser erhalten wir die Zeitkonstante $\tau$.

Die Grenzfrequenz, also die Frequenz für die der Phasengang gerade  $\SI{45}{\deg}$ beträgt, lässt sich nun bestimmen als
\begin{equation}
    f_{gr} = \frac{1}{2\pi\tau} \qquad \Delta f_{gr} = f_{gr} \frac{\Delta\tau}{\tau}
\end{equation}
Für den gegebenen Aufbau beträgt die Grenzfrequenz dann gerade
\begin{equation}
    \boxed{f_{gr} = \SI{3.259(8)}{\kilo\hertz}}
\end{equation}

Um den Fehler zu der theoretischen Grenzfrequenz bestimmen zu können setzen wir $f_{gr}$ in die Fitfunktion ein.
Den Fehler bestimmen wir dabei als Mittel der Abweichung zwischen $f_{gr} \pm 1\sigma$ und $f_{gr}$.
Die Phasenverschiebung bei der bestimmten Grenzfrequenz beträgt
\begin{equation}
    \boxed{\Delta\varphi_{gr} = \SI{43.03(7)}{\deg}}
\end{equation}

und ist mit  $28\sigma$-Abweichung  von $\SI{45}{\deg}$ signifikant.
Dabei ist anders als der Vergleich mit der Grenzfrequenz der Vergleich mit einer Phasenverschiebung präzise, da der theoretischen Phasenverschiebung von $\SI{45}{\deg}$ für die Grenzfrequenz keine Ungenauigkeit anhaftet.

Der erhaltene Wert von $\tau$
\begin{equation}
    \boxed{\tau = 4.88\times 10^{-5} \pm \SI{1.4E-14}{\second}}
\end{equation}
stimmt in den Fehlerbereichen gut mit dem theoretischen Wert von $\tau_{theo} = \SI{4.7(5)E-5}{\second}$ überein.

Daher müssen weitere systematische Fehler vorliegen, die nicht in den Fehlern der Grenzfrequenz oder der Toleranz der Bauteile berücksichtigt wurden.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung3_phasengang.pgf}}
    \caption{Phasengang RC-Glied: Hochpassfilter}%
    \label{fig:aufg3_phase}
\end{figure}


\subsection{Frequenzgang eines Serienschwingkreis}%
\label{sub:frequenzgang_eines_serienschwingkreis}

In \figref{fig:aufg4_fit} ist der Frequenzgang des Serienschwingkreis für die Widerstände $\SI{1}{\kilo\ohm}$, $\SI{220}{\ohm}$ und $\SI{47}{\ohm}$ abgebildet.
Als Fitfunktion wurde dabei Gleichung \eqref{eq:RLC_UR}
\begin{equation}
    Fit(f; U_A, R, L) = \frac{R}{\sqrt{R^2 + (2\pi f L - \frac{1}{2\pi f C})^2}} U_{A}
\end{equation}
mit den drei Fitparametern $U_A$, $R$ und  $L$ verwendet.
Die Kapazität $C$ wurde bewusst auf  $C = \SI{47}{\nano\farad}$ festgehalten, da ansonsten die Kovarianzmatrix nicht vernünftig konstruiert werden konnte.
Diese Annahme ist gerechtfertigt, da die Kapazität im Vergleich zum Widerstand und der Induktivität geringer von dem in Serie geschalteten Widerstand und der Frequenz abhängig ist.
Bei der Berechnung des Verlustwiderstandes kommen wir darauf zurück.
Weiterhin wurde für den Fehler in den Messwerten ein Fehler von $\Delta U = \SI{0.005}{\volt_{rms}}$ und $\Delta f = \SI{10}{\hertz}$ abgeschätzt.
Der Fit wurde mit \texttt{scipy.odr}\footnote{\url{https://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/odr.html}} durchgeführt. Somit konnten sowohl Fehler für die abhängige und unabhängige Variable mit einbezogen werden.\\

Die Induktivität $L$ erhalten wir gerade aus den Fitparametern.
Die entsprechenden Werte sind in \tabref{tab:aufg4_erg1} aufgeführt.
Ansonsten hätte die Induktivität auch aus der Resonanzfrequenz $f_0$ bestimmt werden können.
Im weiteren Verlauf verwenden wir dabei den Mittelwert der drei erhaltenen Werte.
\begin{equation}
    \boxed{L = \SI{0.036(3)}{\ohm\second}}
\end{equation}

Wir bestimmen die Resonanzfrequenz mit Hilfe numerischer Methoden.
Anstatt das Maximum der Fitfunktion zu bestimmen bestimmen wir das Minimum der Funktion $F_1(f) = -1 \cdot Fit(f)$.
Dies lässt sich mit der Funktion \texttt{scipy.optimize.fminbound} \footnote{\url{https://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/generated/scipy.optimize.fminbound.html}} umsetzen.
Den Fehler der Resonanzfrequenz schätzen wir ab indem wir das Minimum sowohl für die optimalen Parameter \textit{beta} und dann für  \textit{beta $\pm\;\sigma$(beta)} bestimmen.
Der Fehler des Mittelwertes ist dann gerade der Fehler der Resonanzfrequenz. \\


Die Resonanzfrequenz brauchen wir dabei um die Bandbreite $\Delta f$ numerisch zu bestimmen.
Hierzu bestimmen wir die Nullstellen der Funktion $F_{2}(f) = Fit(f) - U_{\max}/\sqrt{2}$ mit der Funktion \texttt{scipy.optimize.root}\footnote{\url{https://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/generated/scipy.optimize.root.html}}.
Mit der Resonanzfrequenz und dem Zusammenhang $\Delta f = R / (2\pi L)$ können wir die Nullstellen abschätzen, sodass wir zwei unterschiedliche Nullstellen finden.

Die Nullstellen liegen dann bei den Frequenzen $f_1$ und $f_2$.
Die Bandbreite und ihr Fehler sind dann gerade
\begin{equation}
    \Delta f = \left\lvert f_1 - f_2 \right\rvert \qquad \sigma(\Delta f) = \sqrt{\Delta f_1^2 + \Delta f_2^2}.
\end{equation}

Um einen Fehler abzuschätzen bestimmen wir die Bandbreite für $U_{\max} = U_0$ und $U_{\max} = U_0 \pm \Delta U_0$.
Aus den drei Datenpunkten bilden wir dann den Mittelwert und den Fehler des Mittelwerts.
Die Auswertung ist exemplarisch in Abbildung \ref{fig:aufg4_num} dargestellt.
Stattdessen hätte die Bandbreite auch bestimmt werden können in dem die die Nullstellen für die Fitfunktion einmal mit den optimalen Parametern \textit{beta} und dann für \textit{beta $\pm\;\sigma$(beta)} bestimmt werden können.
Der Fehler ist in diesem Fall allerdings geringer, weswegen die Methode mit $U_{\max}$ verwendet wurde.

Eine weiter Möglichkeit wäre gewesen die gegebene Fitfunktion analytisch aufzulösen sodass
\begin{equation}
    f_{1,2} = \pm \frac{R_{ges}}{2L} + \sqrt{\frac{R_{ges}^2}{4L^2} + \frac{1}{LC}}
\end{equation}

Der Fehler würde sich dann aus der Gauss'schen Fehlerfortpflanzung für den Ausdruck ergeben.

Da die Bandbreite allerdings im Anschluss dazu verwendet werden soll den Verlustwiderstand $R_{V}$  gerade aus
\begin{equation}
    \Delta \omega = 2 \pi \left\lvert f_1 - f_2 \right\rvert = \frac{R_{ges}}{L} = \frac{R + R_{V}}{L}
\end{equation}
zu bestimmen in diesem Fall allerdings $R$ bereits mit einfließt wäre der Fehler kaum aussagekräftig, da $R_{V}$ bereits aus $R$, $R_{ges}$ und den zugehörigen Fehler bestimmt werden kann.

Die Werte der Bandbreiten sind in \tabref{tab:aufg4_erg} zu finden.
Wir diskutieren die Ergebnisse nach Behandlung der Verlustwiderstände.

\subsubsection{Verlustwiderstand}%
\label{ssub:verlustwiderstand}

In einem Schwingkreis treten neben den ohmschen Verlusten noch weitere Verluste in der Spule und im Kondensator auf.
Bei den Berechnung wurde stets eine idealer Serienschwingkreis angenommen. Tatsächlich weicht allerdings die Resonanzfrequenz $\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}$ davon ab.

Sowohl die Spule als auch Kondensator besitzen einen ohmschen Eigenwiderstand die zu Energieverlusten durch Wärmeabgabe führen.
Im Fall der Spule besitzt der Spulendraht einen ohmschen Widerstand.
Weiterhin treten durch Wirbelströme in der Spule, sogenannte Skin-Effekte, auf.
Wirbelströme im Leitmaterial führen dazu, dass das Leitmaterial nur in einer Randschicht leitfähig ist.
Der effektive Querschnitt des Widerstand nimmt somit ab, wodurch der Widerstand zunimmt.

Der Kondensator besitzt einen geringen ohmschen Widerstand bei Wechselstromspannung.
Der Wechselstrom regt Schwingungen der Atome im Dielektrikum an, hierdurch kommt es zu Energieverlusten, die proportional zur Frequenz sind. \\

Im folgenden untersuchen wir den Verlustwiderstand der Spule.
Dieser lässt sich mit einem in Reihe geschalteten Verlustwiderstand $R_{V}$ modellieren.
Da der Gesamtwiderstand $R_{ges}$ einer der Fitparameter war können wir aus diesem den Verlustwiderstand berechnen.
Alternativ können wir den Verlustwiderstand ebenso aus der Bandbreite sowie der Ein- und Ausgangsspannung im Resonanzfall bestimmen.

Den Verlustwiderstand ergibt sich aus dem Fitparameter durch
\begin{equation}
    R_{V} = R_{ges} - R \qquad \Delta R_{V} = \sqrt{\Delta R_{ges}^2 + \Delta R^2}.
\end{equation}

Für gegebene Bandbreite und Induktivität ist der Verlustwiderstand gegeben durch
\begin{equation}
    R_{V} = 2\pi \Delta f L - R \qquad \Delta R_V = \sqrt{(2\pi \Delta f \Delta L)^2 + (2\pi L \sigma(\Delta f))^2 + \Delta R^2}.
\end{equation}

Weiterhin hatten wir festgestellt, dass im Fall der Resonanz der Schaltkreis seine Impedanz verliert.
Es liegt also nur noch ein ohmscher Widerstand vor.
Messen wir nun die Ausgangsspannung über dem ohmschen Widerstand $R$, so erhalten wir den Zusammenhang

\begin{equation}
    U_{A} = \frac{R}{R + R_{V}} U_{E}
\end{equation}

Wir können $U_{A}$ gerade als die Spannung im Fall der Resonanz bestimmen.
Diese hatten wir bei der Bestimmung der Bandbreite gerade mit $U_{\max}$ identifiziert.
Der Verlustwiderstand lässt sich demnach ebenfalls ermitteln als
\begin{equation}
    R_{V} = R \left( \frac{U_{E}}{U_{A}} - 1 \right) \qquad \Delta R_{V} = \sqrt{\left( \left( \frac{U_{E}}{U_{A}} - 1\right)\Delta R \right)^2 + \left( \frac{R}{U_{A}}\Delta U_{E} \right)^2 + \left( \frac{RU_{E}}{U_{A^2}}\Delta U_{A} \right)^2}
\end{equation}

Der Fehler in $U_{E}$ wurde dabei als der Ablesefehler angenommen.
Die Werte für die drei Bestimmungsmethoden sind in \tabref{tab:aufg4_erg} aufgeführt. \\

Wir erkennen, dass es wie zu erwarten keinen Unterschied in den aus dem Bandbreite und den Fitparametern berechneten Verlustwiderstand gibt.
Der Unterschied zu den aus der Resonanzspannung bestimmten Verlustwiderständen ist deutlich größer.

Vor allem aufgrund des großen Fehlers in der Bandbreitenbestimmung stimmen die Werte im $1.8\sigma$-Bereich für $\SI{1}{\kilo\ohm}$ überein.
Für $\SI{220}{\ohm}$ stimmen die Werte sogar in den Fehlerbereichen überein.
Im Fall von $\SI{47}{\ohm}$ weichen die Werte signifikant von einander ab.
Dies spricht dafür das für verschiedene Größenordnungen unterschiedliche Fehler eine Rolle spielen.

Im Fall des geringen Widerstandes haben die ohmschen Widerstände des Kondensators und der Spule ein größeres Gewicht.
Die Ausgangsspannung wird wahrscheinlich unterschätzt.
Die Gründe hierfür sind vielfältig.

Zum Beispiel könnte aufgrund des größeren Stroms $I$ sich der Widerstand disproportional aufgewärmt haben uns sich zwischen den evtl. unterschiedlichen Materialien der Spule und des ohmschen Widerstandes aufgrund eines Temperaturgradienten eine Spannungsdifferenz aufgebaut haben.\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Thermoelektrizit\%C3\%A4t\#Seebeck-Effekt}}
Diese würde nicht über dem Widerstand aufgenommen. \\

Da für geringere ohmsche Widerstände der ohmsche Widerstand der Spule und des Kondensators stärker ins Gewicht fallen ist davon auszugehen, dass für $\SI{220}{\ohm}$ und $\SI{47}{\ohm}$ die Induktivität systematisch zu groß bestimmt wurde.
Dies liegt daran, dass die eigentliche Resonanzfrequenz kleiner als $\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}$ liegt.

\begin{table}
\centering
\caption{Frequenzgang Serienschwingkreis: Fitparameter und Resonanzfrequenz}
\label{tab:aufg4_erg1}
\begin{tabular}{%
    S[table-format = 4]
    S[table-format = 1.3(1)]
    S[table-format = 4(1)]
    S[table-format = 1.5(1)]
    S[table-format = 4(1)]}
    \toprule
    {Widerstand [$\si{\ohm}$]} & {$U_{\max}$ [$\si{\volt_{rms}}$]} & {$R_{ges}$ [$\si{\ohm}$]} & {$L$ [$\si{\ohm\second}$]} & {$f_0$ [$\si{\hertz}$]} \\
    \midrule
    1000 & 1.898(2)   & 1130(3)   & 0.03476(6)  & 3937(2) \\
    220  & 1.459(5)   &  327(2)   & 0.03710(7)  & 3811(2) \\
    47   & 0.625(8)   &  157(3)   & 0.0359(1)   & 3874(3)  \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
\centering
\caption{Frequenzgang Serienschwingkreis: Auswertung Bandbreite und Verlustwiderstand}
\label{tab:aufg4_erg}
\begin{tabular}{%
    S[table-format = 4]
    S[table-format = 4(3)]
    S[table-format = 3(2)]
    S[table-format = 3(3)]
    S[table-format = 3(1)]}
    \toprule
    {Widerstand [$\si{\ohm}$]} & {$\Delta f$ [$\si{\hertz}$]} & {\parbox[b]{2cm}{Bandbreite: \\ $R_{V}$ $\lbrack\si{\ohm}\rbrack$}} & {\parbox[b]{2.7cm}{Fitparameter: \\ $R_{V}$ $\lbrack\si{\ohm}\rbrack$}} & {\parbox[b]{3.2cm}{Resonanzspannung: $R_{V}$ $\lbrack\si{\ohm}\rbrack$}} \\
    \midrule
    1000 & 5200(600) & 130(50) & 130(50) &37(6)   \\
    220  & 1500(300) & 107(11) & 107(11) &112(3)  \\
    47   &  698(6)   & 110(3)  & 110(4)  &335(10)  \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htpb]
    \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/aufgabe4_fit.pgf}}
    \caption{Auswertung: Frequenzgangs des Serienschwingkreises}%
    \label{fig:aufg4_fit}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
    \resizebox{\linewidth}{!}{\input{figures/aufgabe4_num.pgf}}
    \caption{Numerische Auswertung der Halbwertsbreite des Serienschwingkreises}%
    \label{fig:aufg4_num}
\end{figure}

\subsection{Bestimmung der Dämpfungskonstanten eines freien, gedämpften Schwingkreises}%
\label{sub:bestimmung_der_dampfungskonstanten_eines_freien_gedampften_schwingkreises}

Wir untersuchen die Dämpfungskonstante eines freien, gedämpften Schiwingkreises mit $R = \SI{47}{\ohm}$, $C = \SI{47}{\nano\farad}$ und unbestimmter Induktivität $L_1$.
Die erhaltenen Messdaten sind in Abbildung \ref{fig:aufg5_mess} dargestellt.
Um die Konstanten zu bestimmen verwenden wir eine Fitfunktion nach \eqnref{eq:gedaempfte_schwingung}.
\begin{equation}
    Fit(t; I_0, \delta, \omega_{f}, \varphi, offset) = I_0 \exp(-\delta t) \cos(\omega_{f} t - \varphi) + \text{offset}
\end{equation}

Dabei sind nur die Werte der Dämpfungskonstante $\delta$ und der Frequenz $\omega_{f}$ von Interesse.
\begin{equation}
    \boxed{\delta = \SI{1.406(1)E3}{\second}} \quad \boxed{\omega_{f} = \SI{24.465(1)}{\kilo\hertz}}
\end{equation}

Wir bestimmen die Werte für die ersten drei Anregungen des Schwingkreises und mitteln die Werte.
Die Fehler werden durch die Gaußsche Fehlerfortpflanzung bestimmt.
Da es sich um die selbe Spule $L$ wie zuvor handelt können wir Größenordnung abschätzen.
Die Induktivität können wir dann aus
\begin{equation}
    \omega_{f} = \sqrt{\frac{1}{LC} - \frac{R^2}{4L^2}} \approx \frac{1}{\sqrt{LC}}
\end{equation}
bestimmen, da $C \propto E-8$,  $R \propto E1$ und  $L \propto E-2$.
Wir erhalten somit für $L$
\begin{equation}
    L = \frac{1}{\omega_{f}^2 C} \qquad \Delta L = L \sqrt{\left( 2\frac{\Delta \omega_{f}}{\omega_{f}} \right)^2 + \left( \frac{\Delta C}{C} \right)^2}
\end{equation}

\begin{equation}
    \boxed{L = \SI{0.035(4)}{\ohm\second}}
\end{equation}

Den Gesamtwiderstand $R_{ges} = R + R_{V}$ können wir dann aus Gleichung \eqref{eq:daempfung_const} bestimmen.
\begin{equation}
    R_{ges} = 2\delta L \qquad  \Delta R_{ges} = R_{ges} \sqrt{\left( \frac{\Delta \delta}{\delta} \right)^2 + \left( \frac{\Delta L}{L} \right)^2}
\end{equation}

\begin{equation}
    \boxed{R_{ges} = \SI{100(10)}{\ohm}}
\end{equation}

Der Wert stimmt mit dem aus der Bandbreite bestimmten Wert in den Fehlerbereichen überein.
Der relative Fehler ist bei der Bestimmung durch die Dämpfungskonstante größer als bei der Bestimmung durch die Bandbreite.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung5_mess.pgf}}
    \caption{Schwingungsverlauf freier gedämpfter Serienschwingkreis}
    \label{fig:aufg5_mess}
\end{figure}

\subsection{Frequenzgang: Resonanzüberhöhung}%
\label{sub:resonanzuberhohung}

In Abbildung \ref{fig:aufg6} sind die Messdaten und Fitfunktionen für den Frequenzgang dargestellt. Es ist klar erkennbar, das für die Spannung über der Spule und dem Kondensator Resonanzüberhöhung eintritt.

Die Resonanzfrequenzen werden analog zu \ref{sub:frequenzgang_eines_serienschwingkreis} bestimmt.

Die theoretischen Werte für $f_{R}$, $f_{L}$ und $f_{C}$ ergeben sich aus Gleichungen \eqref{eq:omega_c} und \eqref{eq:omega_l}.

\begin{align}
    f_{R} &= \frac{1}{2\pi} \frac{1}{\sqrt{LC}} \\
    \Delta f_{R} &= f_{R} \sqrt{\left( \frac{1}{2}\frac{\Delta L}{L} \right)^2 + \left( \frac{1}{2}\frac{\Delta C}{C} \right)^2} \\
    f_{L} &= \frac{1}{2\pi} \sqrt{(2\pi f_{R})^2 + \delta^2} \\
    \Delta f_{L} &= \frac{1}{4\pi\sqrt{(2\pi f_{R})^2 + \delta^2}} \sqrt{\left( 4\pi f_{R} \Delta f_{R} \right)^2 + \left( 2\delta\Delta\delta \right)^2} \\
    f_{C} &= \frac{1}{2\pi} \sqrt{(2\pi f_{R})^2 - \delta^2} \\
    \Delta f_{C} &= \frac{1}{4\pi\sqrt{(2\pi f_{R})^2 - \delta^2}} \sqrt{\left( 4\pi f_{R} \Delta f_{R} \right)^2 + \left( 2\delta\Delta\delta \right)^2}
\end{align}

Der Dämpfungsfaktor $\delta$ kann aus den gemittelten Fitparametern bestimmt werden.
Wir mitteln die Werte $R$ und  $L$ und erhalten
\begin{equation}
    \boxed{R_{ges} = 289 \pm 0.8 \text{ sys.} \pm 3 \text{ stat. } \si{\ohm}}
\end{equation}

\begin{equation}
    \boxed{L = (35.24 \pm 0.03 \text{ sys.} \pm 0.03 \text{ stat. }) \times 10^{-3} \si{\ohm\second}}
\end{equation}

Der Dämpfungsfaktor ergibt sich dann als
\begin{equation}
    \boxed{\delta = \SI{4100(36)}{\hertz}}
\end{equation}

Die Werte der Resonanzfrequenzen sind in Tabelle \ref{tab:aufg6_erg} zu finden.

\begin{table}[htb]
    \centering
    \caption{Aufgabe 6: Bestimmung der Resonanzfrequenzen im Serienschwingkreis}
    \label{tab:aufg6_erg}
    \begin{tabular}{%
        c
        S[table-format = 4(3)]
        S[table-format = 4.1(2)]
        S[table-format = 4(2)]}
        \toprule
        & {$f_R$ [$\si{\hertz}$]} & {$f_L$ [$\si{\hertz}$]} & {$f_C$ [$\si{\hertz}$]} \\ \midrule
        theoretisch & 3900(100) & 4020(15) & 3800(16) \\
        experimentell & 3909(1) & 4019.6(9) & 3807(2) \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Es ist zu erkennen, dass die Fehler der theoretischen Berechnung deutlich größer ausfallen als für die experimentell bestimmten Werte.
Dies liegt zunächst daran das die Unsicherheit in $C$ sehr groß ist.
Keiner der Werte weicht mehr als  $3\sigma$ ab.
Die Werte stimmen also gut überein.
Dennoch können wir, wenn die Fehler der theoretischen Betrachtung vernachlässigt werden, feststellen, dass der theoretische Wert den experimentellen Wert stets unterschätzt.
Dies kann daran liegen, dass der Gesamtwiderstand überschätzt oder der Induktionswert unterschätzt wurde.
Weiterhin bestätigt sich, dass $f_{L} > f_{R} > f_{C}$.
Die Daten stimmen gut mit der Theorie überein.

\begin{figure}[htpb]
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung6_fit.pgf}}
    \caption{Auswertung: Resonanzüberhöhung}%
    \label{fig:aufg6}
\end{figure}

\subsection{Frequenzverlauf: Bandsperre}%
\label{sub:frequenzverlauf_bandsperre}

Im Fall der Bandsperre bestimmen wir die Sperrfrequenz $f_{S}$ erneut experimentell und theoretisch.
Die Messdaten und die Fitfunktion sind in Abbildung \ref{fig:aufg7} dargestellt.

Als Fitfunktion verwenden wir die Spannung über dem Widerstand $R$ der in Serie mit parallel geschalteter Spule und Kondensator geschaltet ist.
\begin{equation}
    Fit(f; U_0, R_{ges}, L) = \frac{R_{ges}}{\sqrt{R_{ges}^2 + \left( \frac{1}{\frac{1}{2\pi f L} - 2\pi f C}\right)}}
\end{equation}

Die Sperrfrequenz wird analog zu den vorherigen Bestimmungen durchgeführt.

Theoretisch bestimmen wir die Sperrfrequenz als
\begin{equation}
    f_{S} = \frac{1}{2\pi \sqrt{LC}} \qquad \Delta f_{S} = f_{S} \sqrt{\left( \frac{1}{2}\frac{\Delta L}{L} \right)^2 + \left( \frac{1}{2}\frac{\Delta C}{C} \right)^2}.
\end{equation}

Wir erhalten als Ergebnis
\begin{equation}
    \boxed{f_{S}^{(\text{exp})} = \SI{3955(1)}{\hertz}} \quad \boxed{f_{S}^{(\text{theo})} = \SI{4000(100)}{\hertz}}
\end{equation}

Die Sperrfrequenz stimmen in ihren Fehlerbereichen überein.
Dies liegt erneut an dem großten Fehlerbereich der Kapazität.
Weichen allerdings prozentual mit 1\% nicht stark von einander ab.
Die Theorie ist in guter Übereinstimmung mit den aufgenommenen Daten.

\begin{figure}[htpb]
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung7_fit.pgf}}
    \caption{Auswertung: Bandsperre}%
    \label{fig:aufg7}
\end{figure}

\subsection{Signalformung}%
\label{sub:signalformung}

Die dBV-Skala ist definiert über
\begin{equation}
    L_{U}[dBV] = 20 \log\left( \frac{U_{A}}{U_{E}} \right)
\end{equation}

Somit können wir die Dämpfung als die Differenz zwischen den Amplitudenverhältnissen definieren.
Für Ausgangsspannungen $U_{A1}$ und $U_{A2}$ folgt nämlich
\begin{equation}
    D = A_2 - A_1 = 20\log\left( \frac{U_{A2}}{U_{E}} \right) - 20 \log \left(\frac{U_{A 1}}{U_{E}}  \right) = 20 \log(\frac{U_{A 2}}{U_{A 1}}).
\end{equation}

Für $D < 0$ liegt eine Dämpfung und für  $D > 0$ eine Amplifikation vor.

Mit den Werten des Versuchsprotokoll erhalten wir für die untersuchten Filter folgende Dämpfungen in Bezug auf das ungefilterte Signal.
Die Fehlerrechnung wurde dabei ausgelassen, da diese für die qualitative Diskussion nicht notwendig ist.


\begin{table}[htb]
    \centering
    \caption{Aufgabe 1: Auswertung der Zeitkonstante $\tau$}
    \label{tab:aufg8}
    \begin{tabular}{%
        c
        S[table-format = 3.1]
        S[table-format = 2]
        S[table-format = 3.2]}
        \toprule
        & {Signal 1} & {Signal 2} & {Signal 3} \\
        Schaltung & {$f_1$ = $\SI{92}{\hertz}$} & {$f_2$ = $\SI{3.6}{\kilo\hertz}$}& {$f_3$ = $\SI{8}{\kilo\hertz}$} \\ \midrule
        Hochpass & -29.06 & -2.81 & -0.94 \\
        Tiefpass & 0.19 & 18.0 & -10.75 \\
        Bandpass $1\si{\kilo\ohm}$ & -27.0 & -0.44 & -4.19 \\
        Bandpass $47\si{\ohm}$ & -53.44 & -9.69 & -28.46 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{RC-Hochpass:} Der Hochpass filter funktioniert sehr gut als dass er die hohen Frequenzen im Vergleich zu Signal 1 kaum dämpft. Signal 3 wird fast ungedämpft durchgelassen. Dies ist auch in Abbildung \ref{fig:aufg8_rc_hoch} zu sehen. Die Oszillation hoher Frequenzen werden unterdrückt. Es gibt weniger \"rauschen\" Sollte allerdings lediglich nur Signal 1 ausgefiltert werden ohne, dass sich die relative Signalstärke von Signal 1 und 2 ändern, so müsste die Bandbreite durch Verringerung des Widerstandes oder der Kapazität angepasst werden.

\paragraph{RLC-Tiefpass:} Der Tiefpassfilter führt dazu, dass Signal 3 stark gedämpft und Signal 2 stark amplifiziert wird. Signal 2 wird dabei so stark amplifiziert, da es nicht stark von der Resonanzfrequenz abweicht. Signal 1 liegt nicht nah an der Resonanzfrequenz und wird daher kaum amplifiziert aber auch nicht gedämpft.

\paragraph{RLC-Bandpass:} Wie zu erwarten dämpft der RLC mit geringerem Widerstand besser, da die Halbwertsbreite geringer ist und Signal 1 und Signal 3 im Verhältnis zu Signal 2 stärker gedämpft werden. Gleichzeitig werden für geringeren Widerstand alle Signale stärker gedämpft.\\

Die Beobachtungen stimmen daher gut mit der Theorie überein.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_eingangssignal_oszi.pgf}}
    \caption{Oszilloskop}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_eingangssignal_spektrum.pgf}}
    \caption{Spektrum}
    \end{subfigure}
    \caption{Signalformung: Eingangsignal}
    \label{fig:aufg8_eing}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_lc_tiefpass_oszi.pgf}}
    \caption{Oszilloskop}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_lc_tiefpass_spektrum.pgf}}
    \caption{Spektrum}
    \end{subfigure}
    \caption{Signalformung: LC-Tiefpassfilter}
    \label{fig:aufg8_lc_tief}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_rc_hochpass_oszi.pgf}}
    \caption{Oszilloskop}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_rc_hochpass_spektrum.pgf}}
    \caption{Spektrum}
    \end{subfigure}
    \caption{Signalformung: RC-Hochpassfilter}
    \label{fig:aufg8_rc_hoch}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_bandpass_1k_oszi.pgf}}
    \caption{Oszilloskop}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_bandpass_1k_spektrum.pgf}}
    \caption{Spektrum}
    \end{subfigure}
    \caption{Signalformung: Bandpassfilter $\SI{1}{\kilo\ohm}$}
    \label{fig:aufg8_band1k}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_bandpass_47_oszi.pgf}}
    \caption{Oszilloskop}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{figures/messung8_bandpass_47_spektrum.pgf}}
    \caption{Spektrum}
    \end{subfigure}
    \caption{Signalformung: Bandpassfilter $\SI{47}{\ohm}$}
    \label{fig:aufg8_band47}
\end{figure}

\pagebreak
\section{Zusammenfassung und Diskussion}%
\label{sec:zusammenfassung_und_diskussion}

In Versuch 241 haben wir einige theoretische Vorhersagen über RC- und RLC-Schaltkreise untersucht.
Viele der theoretischen Vorhersagen decken sich gut mit unseren Beobachtungen.
Der größte Fehler war die große Toleranz der Bauteile.
Wäre der Fehler kleiner gewesen so hätten wir mögliche Diskrepanzen zwischen Theorie und Experiment besser beleuchten können, da wir dann die Größenordnung der systematischen Fehler hätten abschätzen können.
Interessant wäre vor allem die genauere Untersuchung des ohmschen Widerstands des Kondensators und eine mögliche Kopplung zwischen der Induktivität des ohmschen Widerstandes und der Spule.

Neben der Berechnung vieler charakteristischer Größen der Schaltkreise haben wir deren Verhalten in der Signalformung untersucht.
Hier haben wir festgestellt, dass selbst simple Schaltkreise wie der RC- oder RLC-Schaltkreis sich gut zur Filterung von Signalen eignen.
Interessant war festzustellen, dass keinem der Schaltkreise ein eindeutiger Vorteil zukommt.
Je nach gebrauchten Anforderungen an das Ausgangssignal können die verschiedenen Schwingkreise besser oder schlechter eingesetzt werden.

%%% Notebook BEGIN

\includepdf[addtotoc={1,section,2,Notebook,notebook},frame=true,pages=-]{data/versuch241.pdf}

%%% Notebook END

\end{document}

%%% TODO
